\begin{center}
	\section{Introducci\'on}
\end{center}

\noindent
\justify

El m\'etodo de \textit{dispersi\'on de la matriz en fase s\'olida}, MSPD, es un m\'etodo de extracci\'on ampliamente usado a escala de laboratorio para la obtenci\'on y an\'alisis de la actividad biol\'ogica de extractos. Consiste de tres etapas: pretratamiento eluci\'on y filtrado, y separaci\'on de sustancias. El \'exito de este m\'etodo extractivo recae en su simplicidad, rapidez y econom\'ia$^{\cite{barker2007}}$; razones por las que se han desarrollado estudios de escalabilidad en busca de la industrializaci\'on$^{\cite{Proyecto, Stashenko2017, Patente2018}}$. La presente investigaci\'on desarrolla una metodolog\'ia de dise\~no enfocada en la etapa de eluci\'on y filtrado de una planta de extracci\'on, basada en el m\'etodo MSPD. Esta metodolog\'ia de dise\~no emplea m\'etodos num\'ericos que garantizan el correcto desempe\~no y funcionalidad del sistema.

\noindent
\justify

Los m\'etodos num\'ericos son teoremas matem\'aticos que permiten describir la naturaleza de diferentes fen\'omenos de car\'acter f\'isico-qu\'imico. Son ampliamente usados en ingenier\'ia como metodolog\'ias predictivas durante el proceso de dise\~no funcional y mec\'anico. Para el an\'alisis de comportamientos fluidodin\'amicos de part\'iculas, es com\'un encontrar estudios que combinen los m\'etodos num\'ericos de \textit{elementos discretos} y \textit{vol\'umenes finitos}, o como es mejor conocido: \textit{m\'etodo CFD-DEM}.

\noindent
\justify

El acoplamiento entre CFD-DEM es empleado cuando se busca desarrollar an\'alisis de part\'iculas y su interacci\'on en medios viscosos. Ampliamente usado para an\'alisis de lecho fluidizado$^{\cite{Alobaid2013}}$, separadores de cicl\'on$^{\cite{Chu2011}}$ y para el estudio de retenci\'on de part\'iculas en medios filtrantes$^{\cite{Yue2016}}$, por citar algunos ejemplos. Se han desarrollado estudios experimentales que corroboran la efectividad y viabilidad de las simulaciones num\'ericas que emplean CFD-DEM$^{\cite{Alobaid2013, Varas2017}}$.

\noindent
\justify

La metodolog\'ia de dise\~no del sistema de eluci\'on y filtrado de la planta de extracci\'on, basada en el m\'etodo CFD-DEM, permite analizar la interacci\'on fluido-part\'icula a trav\'es de diferentes resultados; entre ellos: perfiles de velocidad, de presi\'on y grado de concentraci\'on de part\'iculas a lo largo del volumen de control. Esta metodolog\'ia se elabor\'o con herramientas de \textit{c\'odigo abierto}; empleando Python como lenguaje base, Jupyter como entorno de desarrollo, ParaView como plataforma de an\'alisis de resultados y librer\'ias de C++ (entre ellas: LIGGGHTS y OpenFOAM) para el desarrollo de las simulaciones num\'ericas. El modelo num\'erico desarrollado ha sido validado a trav\'es de la comparaci\'on directa entre los resultados obtenidos por \'este con un caso reportado en la literatura.

\newpage

\input{dummies}