\begin{center}
	\section{Marco te\'orico}
\end{center}

\noindent
\justify

El marco te\'orico se compone de los siguientes temas: 

\begin{itemize}
	\item M\'etodo de dispersi\'on de la matriz en fase s\'olida: m\'etodo ampliamente usado a escala de laboratorio para la extracci\'on de analitos de inter\'es de extractos procedentes de muestras biol\'ogicas. La planta de extracci\'on desarrollada fue dise\~nada con base en este m\'etodo experimental.
	\item Din\'amica de Fluidos Computacional: herramienta computacional ampliamente usada para el an\'alisis de procesos que emplean fluidos de car\'acter laminar o turbulento, gaseoso o l\'iquido y de tipo Newtoniano o no Newtoniano.
	\item M\'etodo de Elementos Discretos: m\'etodo num\'erico que permite modelar la interacci\'on din\'amica de procesos mec\'anicos que emplean part\'iculas. 
	\item M\'etodo CFD-DEM: acoplamiento entre la Din\'amica de Fluidos Computacional (CFD, por sus siglas en ingl\'es) y el M\'etodo de Elementos Discretos (DEM, por sus siglas en ingl\'es). Permite analizar problemas que emplean tanto fluidos como part\'iculas.
	\item Sedimentaci\'on: expone el fen\'omeno f\'isico base empleado para la separaci\'on de mezclas s\'olido-l\'iquido. A su vez, explica los sistemas de sedimentaci\'on conocidos en la literatura; enfoc\'andose en la metodolog\'ia de dise\~no te\'orico de sedimentadores de placas inclinadas para la propuesta de un dise\~no inicial del sistema de eluci\'on y filtrado de la planta de extracci\'on.
\end{itemize}

\input{Extraction/MSPD}

\input{CFD}

\input{DEM}

\input{CFDDEM}

\input{Sedimentacion}
